<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <id>https://www.pilot-period.org/de/</id>
    <title>Pilot Period Blog</title>
    <updated>2022-12-01T00:00:00.000Z</updated>
    <generator>https://github.com/jpmonette/feed</generator>
    <link rel="alternate" href="https://www.pilot-period.org/de/"/>
    <subtitle>Pilot Period Blog</subtitle>
    <icon>https://www.pilot-period.org/de/img/favicon.ico</icon>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[Wie man Software Tester wird]]></title>
        <id>https://www.pilot-period.org/de/how</id>
        <link href="https://www.pilot-period.org/de/how"/>
        <updated>2022-12-01T00:00:00.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[To read this article in English, change the language in the menu.]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<p><em>To read this article in English, change the language in the menu.</em></p>
<h2 class="anchor anchorWithStickyNavbar_LWe7" id="darüber-wie-man-software-tester-wird">Darüber, wie man Software Tester wird<a href="https://www.pilot-period.org/de/how#dar%C3%BCber-wie-man-software-tester-wird" class="hash-link" aria-label="Direkter Link zur Darüber, wie man Software Tester wird" title="Direkter Link zur Darüber, wie man Software Tester wird">​</a></h2>
<p>Nun, diese Frage kannst du eigentlich gleich googeln und du wirst viele richtige Antworten finden.</p>
<p>Also ist dies die Geschichte, wie <strong>ich</strong> Software Tester wurde.</p>
<p>Nachdem ich meine Fachhochschulausbildung vor 15+ Jahren erfolgreich beendet hatte, wurde ich von eine kleinen Software-Entwicklungsfirma angestellt. Sie war spezialisiert auf Software für einen kleinen Markt im Rundfunkbereich. Die Software war sehr modular, hoch konfigurierbar and reich an Schnittstellen - entweder zu unseren eigenen Modulen oder zu Drittherstellern.</p>
<p>Mein Job war es, bei unsren Kunden vor Ort im Rahmen von Einführungsprojekten, die Software zu installieren, zu konfigurieren und in Betrieb zu nehmen. Weiterhin stellte ich vom Büro aus den Remote-Support sicher. Traten im Betrieb Fehler auf, war ich die erste Anlaufstelle für den Kunden.</p>
<p>Zu dieser Zeit gab es in meinem Team weder einen Tester oder einen Testprozess. Es gab auch keinen klar definierten Releaseprozess. Die Entwickler testeten selber, sendeten Debug-Versionen (all in one *.exe Dateien) per E-Mail zum Kunden. Der Kunde probierte es dann aus und nahm die Version in Betrieb.</p>
<p>Dies war mein erster Kontakt mit einem Mantra, welches mich bis heute begleitet:</p>
<blockquote>
<p><strong>"Der Kunde testet selbst! Er weiss ja am Besten, wie es funktionieren muss!"</strong></p>
</blockquote>
<p>Wenn ich wieder im Support Büro vor unserem Webportal sass, bekam ich dann aber irgendwie einen anderen Eindruck. Wenn der Kunde doch wusste, wie es funktionieren muss, warum nahm er dann immer wieder Versionen in Betrieb, die nach mehr oder eher weniger langer Betriebszeit Fehler verursachten?</p>
<p>Und warum waren die Kunden dann trotzdem so sauer und beschwerten sich über die Qualität? Sie hatten diese doch selber geprüft. Mit ihren eigenen Geschäftsprozessen. Und für gut empfunden? Sonst hätten sie Version doch nicht in Betrieb genommen, oder?</p>
<p>Okay, für den Unterschied zwischen "testen" und "probieren" benötigt es dann wohl mal einen eigenen Post...</p>
<p>Ich war es in jedem Fall leid, bei den Kunden ständig Besserung zu geloben. Schlussendlich, waren es sicher auch unsere Kunden leid, mir das jedes Mal wieder aufs Neue zu glauben.</p>
<p>Nun hatte auch dieses kleine Software-Entwicklungs-Team schon einmal etwas vom Konzept des unabhängigen Testens gehört. Also Software vor der Auslieferung an den Kunden von einer zweiten Instanz (neben dem Entwickler selbst) testen zu lassen.</p>
<p>Ich fand das Thema sofort spannend. Würde es mir doch ermöglichen, mich noch intensiver mit der Funktionsweise der Software auseinanderzusetzen. Auch wäre ich dann im Support bei der Beantwortung der Fragen kompetenter. Wir würden Fehler früher finden. Wir würden lernen, die Geschäftsprozesse des Kunden besser zu verstehen. Alles in allem, auch eine bessere Qualität liefern.</p>
<p>So begann also meine Karriere als Software Tester. Eine spannende Aufgabe mit viel Aufbauarbeit und einer steilen Lernkurve.</p>
<p>PS:</p>
<p>Das Testen in einem Team mit 5  - 6 Entwicklern is kein Teilzeitjob. Und ich hatte ja noch die anderen Aufgaben. Als dann die Auftragslage im Projektbereich wieder anzog, wurde mir klar, dass der Fokus nun wieder dorthin verlagert werden würde.  Ich würde so noch weniger Zeit für das haben, was mir lieb geworden war. Somit entschloss ich mich, mich auch einen neuen Weg zu begeben und mich von nun an als Software Tester zu verdingen.</p>]]></content>
        <author>
            <name>Jan Graefe</name>
            <uri>https://jangraefe.de</uri>
        </author>
        <category label="SoftwareTesting" term="SoftwareTesting"/>
        <category label="QualityAssurance" term="QualityAssurance"/>
    </entry>
</feed>